\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[iso,german]{isodate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathrsfs}

\graphicspath{ {img/} }

\title{Pendulo simple con escalon unitario}
\author{Navarro Presas Moisés Alejandro - 215861509}

\begin{document}
    \maketitle
    \newpage
    \includegraphics[scale=.3]{pendulo-simple}\\
    $-\frac{\pi}{2} \leq \theta \leq \frac{\pi}{2}$
    \begin{equation}
        T = m L^2 \ddot \theta + m g L \sin\theta
    \end{equation}
    Utilizando la aproximacion por angulo pequeño, donde dice que $\sin \theta = \theta $ cuando $-\frac{\pi}{4} \leq \theta \leq \frac{\pi}{2}$
    \begin{equation}
        T = m L^2 \ddot \theta + m g L \theta
    \end{equation}
    Para pasarlo a la forma general
    \begin{equation}
        \ddot y + 2\zeta\omega^2_n\dot y + \omega^2_n y(t) = k\omega^2_n U(t)
    \end{equation}
    Debemos dividirlo entre $m L^2$
    \begin{equation}
        \ddot\theta + \frac{g}{l}\theta = T \frac {1}{m L^2}
    \end{equation}
    Ahora hay que encontrar los valores para $\omega^2_n$ y $k$
    \begin{equation}
        \omega^2_n \theta = \frac{g}{l}\theta \rightarrow \omega^2_n = \frac{g}{l}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        k\omega^2_n = \frac {1}{m L^2} \rightarrow k\frac{g}{l} = \frac {1}{m L^2} \rightarrow k = \frac{1}{mgl}
    \end{equation}
    Ahora utlizando la función de transferencia para sistemas de 2º orden
    \begin{equation}
        \frac{Y(s)}{U(s)} = \frac{k\omega^2_n}{s^2 + 2\zeta\omega_ns + \omega^2_n}
    \end{equation}
    Como no tiene un componente amortiguador, $\zeta = 0$
    \begin{equation}
        \frac{Y(s)}{U(s)} = \frac{k\omega^2_n}{s^2 + \omega^2_n}
    \end{equation}
    Acoplando a nuestro sistema
    \begin{equation}
        \frac{\theta(s)}{T(s)} = \frac{\frac{1}{mlg} \frac{g}{l}}{s^2 + \frac{g}{l}} = \frac{\frac{1}{ml^2}}{s^2 + \frac{g}{l}} = \frac{1}{ml^2s^2 + mgl}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \theta(s) = T(s)\frac{1}{{ml^2s^2 + mgl}}
    \end{equation}
    Ahora reemplazamos $T(s)$ con la entrada deseada, en este caso un escalon unitario $\frac{1}{s}$
    \begin{equation}
        \theta(s) =  \frac{1}{s}\frac{1}{ml^2s^2 + mgl} = \frac{1}{s(ml^2s^2 + mgl)} = \frac{1}{sml(ls^2 + g)}
    \end{equation}
    Utilizando fracciones parciales
    \begin{equation}
        \theta(s) = \frac{1}{sml(ls^2 + g)} = \frac{A}{sml} + \frac{Bs + C}{ls^2 + g}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        A(ls^2 + g)+(Bs + C)(sml) = 1
    \end{equation}
    Si $s = 0$
    \begin{equation}
        A(g) = 1 \rightarrow A = \frac{1}{g}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \frac{1}{g}(ls^2 + g)+(Bs + C)(sml) = 1 \rightarrow \frac{ls^2}{g} + 1 + (Bs + C)(sml) = 1 \rightarrow \frac{ls^2}{g} + (Bs + C)(sml) = 0
    \end{equation}
    Si $C = 0$
    \begin{equation}
        \frac{ls^2}{g} + (Bs)(sml) = 0 \rightarrow \frac{ls^2}{g} + Bs^2ml = 0 \rightarrow Bs^2ml = -\frac{ls^2}{g} \rightarrow B = -\frac{1}{gm}
    \end{equation}
    Sustituyendo en la ecuación 12
    \begin{equation}
        \theta(s) = \frac{\frac{1}{g}}{sml} + \frac{-\frac{1}{gm}s}{ls^2 + g} = \frac{1}{glms} - \frac{s}{gm(ls^2 + g)}
    \end{equation}
    Utilizando Laplace inversa
    \begin{equation}
        \theta(t) = \frac{1}{glm} \mathscr{L}^{-1}[\frac{1}{s}] - \frac{1}{gm} \mathscr{L}^{-1}[\frac{s}{ls^2+g}]
    \end{equation}
    Si dividimos el ultimo elemento ($\frac{s}{ls^2+g}$) entre $l$ tanto en el numerador como el denominador, no se ve alterada la ecuación
    \begin{equation}
        \theta(t) = \frac{1}{glm} \mathscr{L}^{-1}[\frac{1}{s}] - \frac{1}{gm} \mathscr{L}^{-1}[\frac{s\frac{1}{l}}{s^2+\frac{g}{l}}]
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \theta(t) = \frac{1}{glm} \mathscr{L}^{-1}[\frac{1}{s}] - \frac{1}{glm} \mathscr{L}^{-1}[\frac{s}{s^2+\frac{g}{l}}]
    \end{equation}
    Si el termino $\frac{g}{l}$ le sacamos raiz cuadrada y luego lo elevamos al cuadrado tampoco se altera
    \begin{equation}
        \theta(t) = \frac{1}{glm} \mathscr{L}^{-1}[\frac{1}{s}] - \frac{1}{glm} \mathscr{L}^{-1}[\frac{s}{s^2+\sqrt{\frac{g}{l}}^2}]
    \end{equation}
    Utilizando las formulas de las tablas
    \begin{equation}
        \theta(t) = \frac{1}{glm} (1) - \frac{1}{glm} \cos{\sqrt{\frac{g}{l}}t}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \theta(t) = \frac{1}{glm} (1 - \cos{\sqrt{\frac{g}{l}}t})
    \end{equation}
    Utilizando los valores $m = 10$ y $l = 110$
    \begin{equation}
        \theta(t) = \frac{1}{g*110*10} (1 - \cos{\sqrt{\frac{g}{110}}t})
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \theta(t) = \frac{1}{1100g} (1 - \cos{\sqrt{\frac{g}{110}}t})
    \end{equation}
\end{document}
